%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Shell-1]{Shell - intiation}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.1}{Découverte du shell - 1}
  \bigskip
  \titre{Le prompt (invite de commandes)}
  \begin{itemize}
  \item utilisateur courant
  \item nom de machine
  \item répertoire courant
  \item \code{\$} ou \code{\#} : terminateur
  \item ... configurable à l'extrême
  \item un curseur !
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.1}{Découverte du shell - quelques commandes}
  \bigskip
  \begin{description}
    \item[id] Qui suis-je ?
    \item[pwd] Où suis-je ?
    \item[uname -a] À qui ai-je l'honneur ?
    \item[lsb\_release -a] Mais encore ?
\bigskip
    \item[ls] Liste les fichiers
    \item[cd] Changement du répertoire courant
    \item[man] Page de manuel d'une commande
    \item[cat] Affiche le contenu d'un fichier
  \end{description}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.1}{Commandes : syntaxe générale}
  Syntaxe :\\
  \hspace{1em} \shell{commande [options] [-\,-] [paramètres]}

\bigskip
  Exemples :
  \begin{columns}[t]
  \column{5cm}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{ls -{}-help}
  \item \cmd{ls -a}
  \item \cmd{ls -{}-all}
  \item \cmd{ls -al}
  \end{itemize}
  \column{5cm}
  \begin{itemize}
  \item \cmd{ls -l .bashrc}
  \item \cmd{ls -w 60}
  \item \cmd{ls -w60}
  \item \cmd{ls -{}-width=60}
  \end{itemize}
  \end{columns}

  \bigskip
  Remarques : quelques exceptions
  \begin{itemize}
  \item \shell{find . -name '*.tex' -print}
  \item \shell{dd if=/dev/hda1 of=hda.img bs=512}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.1}{Commandes internes et externes}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item Commandes d'identification
    \begin{itemize}
    \item \cmd{which} : commandes externes (fichiers)
    \item \cmd{type (-a)} : commandes connues du shell
    \item \cmd{whereis} : binaire et page de man d'une commande
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Les principaux types de commandes
    \begin{itemize}
    \item \textbf{commande externe (fichier exécutable) - hashed}
    \item \textbf{commande interne ou primitive shell (builtin)}
    \item alias 
    \item fonction shell
    \item mot-clé du shell, ex. \cmd{if}, \cmd{for} \etc
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Exo : déterminer le type des commandes suivantes\\
    \cmd{cd, cp, ls, which, type, echo}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Aide]{Aide et documentation}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.1}{Documentation - formats et logiciels}

  \begin{itemize}
  \item aide en ligne de commande \\
    \cmd {ls -{}-help}
\medskip
  \item aide de bash : \cmd{help} (commandes internes)\\
\medskip
  \item pages de manuel : \cmd{man} \\
     cf page suivante\\
\bigskip
  \item \cmd{info} : la documentation GNU (voir aussi \cmd{pinfo}, \cmd{tkinfo})
\bigskip
  \item et encore : des pages .html, des fichiers \file{README}, \file{.chm}...\\
    voir \fichier{/usr/share/doc/}
\bigskip
  \item navigateurs d'aide (Gnome, KDE...) : interne, man, info...
  \end{itemize}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.1}{Documentation - manpages}

  \begin{itemize}
  \item \cmd{man ls},  \cmd{man man}\\
\bigskip
  \item Contenu organisé en neuf sections
     \begin{tabular}{lll}
       \textbf{1. commandes util.} & 4. périphériques & 7. ``conventions'' \\
       2. appels noyau (C)& \textbf{5. fichiers conf.}  & \textbf{8. commandes admin.}\\
       3. appels bibli. (C)& 6. jeux & 9. routines noyau\\
     \end{tabular}\\
     \cmd{man (1) man}, \cmd{man 7 man}
\bigskip
  \item Parties génériques : Nom, \textbf{Synopsis}, Description, Auteurs, \textbf{Voir aussi}...
\bigskip
  \item Pager (\cmd{less} par défaut) intégré
    \begin{itemize}
    \item défilement : flèches curseur, espace, lettres
    \item recherche : \code{/}motif, \code{n}, \code{N}, \code{Esc-U}\dots
    \item marqueurs : \code{m}\,a pose un marqueur ;  \code{'}\,a y retourne
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.1}{Autour de \cmd{man}}

  \begin{itemize}
\bigskip
  \item Commandes auxiliaires  
    \begin{itemize}
    \item \cmd{whatis} (ou \cmdl{man}{-k}) affiche la description brève\\
    ex. \cmdlp{whatis}{[-s 1]}{man whatis apropos info help}
    \smallskip
    \item \cmd{apropos} (ou \cmdl{man}{-f}) recherche dans l'index\\
    ex. \cmdlp{apropos}{-{}-and}{interface réseau} 
    \end{itemize}    
\bigskip
  \item Pour les experts...
    \begin{itemize}
    \item \cmd{mandb} indexe les pages de manuel
    \item \cmd{catman} stocke en cache les pages formatées
    \item survivant du système \cmd{roff} (formatage à balises, adapté aux terminaux texte)
    \item cf \cmdlp{man}{7}{man}
    \end{itemize}    
  \end{itemize}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{103.1}{XKCD 912 - Manual Override}
%%\smallskip
  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Illustrations/xkcd-912-manual_override.png}
  \end{center}
  (C) Randall Munroe, CC-BY-NC \hfill \url{http://xkcd.com/912/}
\end{frame}

